\chapter{Planung}
\label{cha:Planung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Lastenheft
\section{Lastenheft}
Der Auftraggeber, Herr Prof. Dr. Jörg Schäfer, hat die Entwicklung einer Software zur Erteilung von Transportaufträgen an einen Lego Mindstorm-Roboter, welcher als Gabelstapler fungiert, in Auftrag gegeben.
Das Design, die Konstruktion des Roboters sowie des Arbeitsfeldes  obliegt der Verantwortung der Projektgruppe.\\
Als Arbeitsfläche für den Roboter soll eine schachbrettartige mit farbigen Codierungen versehene Markierung dienen. 
Ein Server-Modul dient als zentrale Verwaltung für die Daten. Dieser speichert die Daten in einer Datenbank ab. Die Kommunikation zum Roboter erfolgt über eine Bluetooth-Schnittstelle.
In ein vom Projektteam konzipiertes und entwickelten Client-Modul soll es dem User ermöglichen, aktuelle Transportaufträge einzusehen, auszuwerten, hinzuzufügen und zu entfernen.
Wenn dem Roboter ein Auftrag übermittelt wurde, verhält er sich autonom und erfüllt den Auftrag. Sobald dieser erledigt wurde, wird der Auftrag in der Datenbank als erledigt gekennzeichnet und der Roboter meldet sich zur Verfügung für neue Aufträge.
Zur Orientierung auf der Arbeitsfläche wird Odometrie und diverse Kodierungen auf dem Boden verwendet, welche von diversen Sensoren ausgelesen werden.
Detaillierte Auflistung der Anforderungen:

% Tabelle - Original von Schäfer
\begin{longtable}{|m{1cm}|m{12cm}|}
\caption{Anforderungen Gesamtprojekt} \\
\hline
\label{tab:Anforderungen Gesamtprojekt}
\textbf{Nr.}&\textbf{Anforderung}\\
\hline
01.&Der Gabelstapler muss in der Lage sein, eine Palette mit Last anzuheben und abzusetzen.\\\hline
02.&Der Gabelstapler muss in der Lage sein, eine Palette mit Last innerhalb eines durch Streifen markierten Quadrats A1 – H8 zu transportieren.\\\hline
03.&Wenn der Gabelstapler keine Palette bewegt, meldet er sich beim Server als „frei“ an. Er gibt seine aktuelle Position im Quadrat an.\\\hline
04.&Der Gabelstapler erhält Aufträge vom Server, eine Palette von einem der Randbereiche des Quadrats abzuholen (Quadrate A1 – A8, A8 – H8, H1 – H8 und A1 – A8) und an einem anderen Quadrat im Randbereich abzusetzen.\\\hline
05.&Wenn der Gabelstapler einen Auftrag annimmt, quittiert er diesen beim Server als „angenommen“.\\\hline
06.&Während der Fahrt muss der Gabelstapler Objekte, die den Fahrweg blockieren, eigenständig erkennen (Ultraschallsensor) und diese Objekte entweder umfahren oder abbremsen und solange stehen bleiben, bis der Weg frei ist.\\\hline
07.&Ein Operator kann Aufträge der Form „Hole Palette von A6 ab und fahre diese nach H8“ mithilfe einer Datenbankanwendung (Fat-Client) erfassen.\\\hline
08.&Die Aufträge sind durch eine eindeutige Auftragsnummer gekennzeichnet.\\\hline
09.&Es ist möglich, Abhängigkeiten für Aufträge anzugeben, d.h. dass zuerst Auftrag 4711 erledigt sein muss, bevor Auftrag 0815 erledigt werden kann.\\\hline
10.&Wenn der Gabelstapler einen Auftrag erledigt hat, quittiert er diesen beim Server als „erledigt“.\\\hline
11.&Der Operator hat mithilfe der Datenbankanwendung jederzeit einen Überblick über den Status der Aufträge und die Position des Gabelstaplers sowie der Paletten.\\\hline
12.&Die Datenbankanwendung ermöglicht die folgenden Abfragen:
	\begin{enumerate}
	\item Suche nach einem bestimmten Auftrag per Auftragsnummer
	\item Suche nach Aufträgen nach Status (offen, angenommen, erledigt)
	\item Anzeige von Aufträgen mit Status und Uhrzeit der Erledigung, falls erledigt
	\item Anzeige der Orte sämtlicher Paletten
	\end{enumerate}\\\hline
13.&Die Kommunikation zwischen Server und Gabelstapler erfolgt über Bluetooth.\\\hline
14.&Zur initialen Ortsbestimmung kann der Gabelstapler auf einem vordefinierten Feld abgesetzt werden – danach muss er sich selbständig orientieren.\\\hline
15.&Die Kommunikation zwischen Server und Gabelstapler erfolgt über Bluetooth.\\\hline
16.&Der Gabelstapler signalisiert die folgenden Status per Audiosignal
	\begin{enumerate}
	\item Auftragsannahme
	\item Auftragserledigung
	\item Detektion von Hindernissen (periodisch, falls wartend)
	\end{enumerate}
	Die Signale müssen unterscheidbar sein.\\\hline
\end{longtable}

Aus dem originalen Anforderungskatalog wurden die für die Fallstudie relevanten Inhalte herausgefiltert. Hierbei wurden ausschließlich die Client-, Server- sowie Datenbank-Komponenten betrachtet und in der folgenden Tabelle zusammengefasst:

% Tabelle - Ausarbeitung vom Team
\begin{longtable}{|m{1cm}|m{12cm}|}
\caption{Lastenheft} \\
\hline
\label{tab:Lastenheft}
\textbf{Nr.}&\textbf{Anforderung}\\
\hline
01.&	Der Operator kann vorläufige Aufträge in Form von „Quelle, Ziel“ im Client erfassen.\\\hline
02.&	Die Aufträge sind durch eine eindeutige Auftragsnummer gekennzeichnet.\\\hline
03.&	Der Operator kann zwischen den vorläufigen Aufträgen eine Ausführungsreihenfolge festlegen.\\\hline
04.&	Der Operator sendet alle vorläufig angelegten Aufträge inklusive ihrer Abhängigkeiten an den Server.\\\hline
05.&	Der Operator kann die Position des Gabelstaplers abfragen.\\\hline
06.&	Der Operator kann die Position der Paletten abfragen.\\\hline
07.&	Der Operator kann einen Auftrag anhand einer Auftragsnummer suchen.\\\hline
08.&	Der Operator kann nach Aufträgen anhand ihres Status (offen, angenommen, erledigt) suchen.\\\hline
09.&	Der Operator kann sich eine Liste aller Aufträge und ihrer Attribute anzeigen lassen.\\\hline
\end{longtable}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Pflichtenheft
\newpage
\section{Pflichtenheft}
Das Pflichtenheft ist eine Ausarbeitung des Lastenhefts. Die Ausarbeitung erfolgt durch Angabe unserer Spezifikation zu einer konkreten Anforderung.
% Tabelle - Pflichtenheft
\begin{longtable}{|m{1cm}|m{12cm}|}
\caption{Pflichtenheft} \\
\hline
\label{tab:Pflichenheft}
%\textbf{Nr.}&\textbf{Anforderung Spezifikation}\\
\multirow{}{}{\textbf{Nr.}}&\textbf{Anforderung}\\ \cline{2-2} 
&	\textbf{Spezifikation}\\
\hline
\multirow{}{}{01.}& Der Operator kann vorläufige Aufträge in Form von „Quelle, Ziel“ im Client erfassen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item der Client überprüft, ob Quelle und Ziel im gültigen Bereich liegen
		\item Prüfung, ob sich auf der Quell-Position eine Palette befindet
		\item Prüfung, ob die Ziel-Position frei ist
		\item Aufträge werden in einem lokalen Pool gesammelt
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{02.}& Die Aufträge sind durch eine eindeutige Auftragsnummer gekennzeichnet.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item beim Erfassen eines neuen Auftrages, wird vom Server eine eindeutige Auftragsnummer generiert und auf dem Server blockiert
		\item falls der Auftrag nicht an den Server übermittelt wird, bleibt die Auftragsnummer dennoch gesperrt
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{03.}& Der Operator kann zwischen den vorläufigen Aufträgen eine Ausführungsreihenfolge festlegen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item jedem vorläufigen Auftrag können andere vorläufige Aufträge zugeordnet werden, die vor diesem erledigt werden müssen
		\item Client stellt sicher, dass die Abhängigkeiten zyklenfrei sind
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{04.}& Der Operator sendet alle vorläufig angelegten Aufträge inklusive ihrer Abhängigkeiten an den Server.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Aufträge werden in der korrekten Reihenfolge über eine Schnittstelle vom Server an den Client gesendet
		\item Server verarbeitet diese Daten in der Datenbank
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{05.}& Der Operator kann die Position des Gabelstaplers abfragen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item der Client fragt in diskreten Zeitabständen die aktuelle Position des Gabelstapler ab
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{06.}& Der Operator kann die Position der Paletten abfragen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Server verwaltet die Organisation der Paletten und stellt diese dem Client zur Verfügung
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{07.}& Der Operator kann einen Auftrag anhand einer Auftragsnummer suchen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Server verwaltet die Aufträge in der Datenbank und stellt diese dem Client zur Verfügung
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{08.}& Der Operator kann nach Aufträgen anhand ihres Status (offen, angenommen, erledigt) suchen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Server verwaltet die Aufträge in der Datenbank und stellt diese dem Client zur Verfügung
	\end{itemize}\\\hline
\multirow{}{}{09.}& Der Operator kann sich eine Liste aller Aufträge und ihrer Attribute anzeigen lassen.\\ \cline{2-2}
&	\begin{itemize}
		\item Server verwaltet die Aufträge in der Datenbank und stellt diese dem Client zur Verfügung
	\end{itemize}\\\hline
\end{longtable}


\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Aufwandsabschätzung
\section{Aufwandsabschätzung}

Da der Umfang des Projekts schwierig einzuschätzen ist, haben wir uns dazu entschlossen, eine intensive Aufwandsabschätzung zu betreiben. Diese soll uns und den Stakeholdern als Anhaltspunkt für eventuelle Mehraufwände wie Zeit oder Monetär dienen. Zur Anwendung kam COCOMO, welches, einmal mit Daten versorgt, eine umfangreiche Berechnung durchführt, um Zeit und Arbeitsaufwand abzuschätzen.\\
\\
Da das Ergebnis keinen Aufschluss über die Errechnung gibt, führen wir hier die nützlichsten Daten, an um einen Überblick zu gewähren, welche Komponenten wie komplex sind.\\
\\
Wir ermittelten folgende Komponenten mit dazugehörigen Komplexitätsgraden, um wiederum auf Function Points (FP), zu kommen welche dann zu Lines of Code (LoC) umgerechnet werden.


% Tabelle - Information Domain Values - IDF
\begin{longtable}{|m{6cm}|m{2cm}|m{2cm}|m{2cm}|}
	\caption{Information Domain Values - IDF} \\
	\hline
	\label{tab:Information Domain Values - IDF}
	\textbf{Original Meaning}&\textbf{Simple}&\textbf{Average}&\textbf{Complex}\\\hline

	External Input & 3 & 8 & 0\\\hline
	External Output & 4 & 0 & 0\\\hline
	External Querys & 3 & 12 & 6\\\hline
	Internal Logical Files & 14 & 40 & 15\\\hline
	External Logical Files & 0 & 0 & 30\\\hline
	\hline

	\textbf{Summe in Function Points} & & &\textbf{135}\\\hline
\end{longtable}


Wie der Tabelle zu entnehmen ist wurden 135 FP errechnet was sich in etwa 8200 Zeilen Code (LoC) umwandeln lässt. Nachfolgend werden Fragen zum Projekt beantwortet. Hier ist zu beachten, dass die Antworten subjektiv sind und auch die Erfahrung der Projektmitglieder widerspiegelt.

% Tabelle - Value Adjustment Factors VAF
\begin{longtable}{|m{11.5cm}|m{1.5cm}|}
	\caption{Value Adjustment Factors VAF} \\
	\hline
	\label{tab:Value Adjustment Factors VAF}
	\textbf{Kriterium }&\textbf{Faktor}\\\hline

	Does the system require reliable backup and recovery? & 1\\\hline
	Are specialized data communications required to transfer information to or from the application?  & 4\\\hline
	Are there distributed processing functions? & 1\\\hline
	Is performance critical? & 2\\\hline
	Will the system run in an existing, heavily utilized environment? & 0\\\hline
	Does the system require on-line data entry? & 3\\\hline
	Does the on-line data entry require the input transaction to be built over multiple screens or operations? & 2\\\hline
	Are the ILFs updated on-line? & 2\\\hline
	Are the inputs, outputs, files, or inquiries complex? & 2\\\hline
	Is the internal processing complex? & 4\\\hline
	Is the code designed to be reusable? & 4\\\hline
	Are conversion and installation included in the design? & 3\\\hline
	Is the system designed for multiple installations in different organizations? & 3\\\hline
	Is the application designed to facilitate change and for ease of use by the user? & 4\\\hline
	\hline

	\textbf{Summe} & \textbf{35}\\\hline
\end{longtable}

% Formel zur Berechnung der Function Points
\begin{equation}
	FP = IDF * (0.65 + 0.01 * \sum_{k=0}^{n} VAF) = 135 fp
\end{equation}

Diese und einige weitere Werte wurden anschließend in einen COCOMO Rechner übergeben, welcher dann errechnete 
	\begin{center}
		\textbf{29 Mannmonate}\\
		\textbf{8 Monate Projektdauer}
	\end{center}



\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Vorgehensmodell
\section{Vorgehensmodell}
Die Projektgruppe hat sich für das \textbf{Spiralmodell} entschieden, da es seine Stärken in folgenden Punkten hat:
\begin{itemize}
	\item 	\textbf{Prototyping}\\
		da einige Module noch nicht ausreichend getestet wurden, erstellen wir vorab Prototypen, um Fehler früh zu erkennen
	\item	\textbf{Flexibilität bis in späte Phasen}\\
		da die Anforderungen einige Fragen offen ließen, haben wir uns für ein iteratives Modell entschieden, da wir so flexibel auf Änderungen reagieren können
	\item	\textbf{Verifikation und Validation}\\
		um dem Kunden eine möglichst perfekt zugeschnittene Lösung zu bieten, soll möglichst oft und kundennah entwickelt werden, bzw. Feedback eingeholt werden
\end{itemize}
